<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०७ अध्यायः ७ on मीमांसायां विश्वासटिप्पण्यः</title>
    <link>https://vvasuki.github.io/mImAMsA/pUrvA/granthAH/shabara-bhAShyam/07_adhyAyaH_7/</link>
    <description>Recent content in &#43;०७ अध्यायः ७ on मीमांसायां विश्वासटिप्पण्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    
	<atom:link href="https://vvasuki.github.io/mImAMsA/pUrvA/granthAH/shabara-bhAShyam/07_adhyAyaH_7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>०१ ७,१</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/mImAMsA/pUrvA/granthAH/shabara-bhAShyam/07_adhyAyaH_7/01_71/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/mImAMsA/pUrvA/granthAH/shabara-bhAShyam/07_adhyAyaH_7/01_71/</guid>
      <description>श्रुतिप्रमाणत्वाच् छेषाणां मुख्यभेदे यथाधिकारं भावः स्यात् // MS_७,१.१ // पूर्वेणाध्यायषट्केन प्रत्यक्षविहितधर्मणां कर्मणां दर्शपूर्णमासादीनाम् इतिकर्तव्यता चिन्तिता। उत्तरेणेदानीम् अविहितेतिकर्तव्यताकेष्व् ऐन्द्राग्नादिषु चिन्तयितुम् इष्यते। तत्र यदि दर्शपूर्णमासादीनां प्रकरणे ये विहिता धर्माः, ते सर्वकर्मसु विहिता भवन्ति, ततस् तैर् एव धर्मैर् ऐन्द्राग्नादयो ऽपि धर्मवन्त उक्ताः, तथा कर्तव्याश् चेति। नार्थ उत्तरेण षट्केन। अथ ये यस्य प्रकरण उच्यन्ते, ते तत्रैवोक्ता भवन्ति, ततो ऽधर्मकाण्य् ऐन्द्राग्नीदीनि। तेषु+++({7/1})+++ चिन्ता भवति, किम् एषां धर्माः सन्ति, उत नेति। यदा च सन्ति, तदा के कियन्तो वा कथं चानुष्टातव्या इति। तद् अर्थम् उत्तरः षट्कः प्रवर्तनीयः+++({7/2})+++। तत्र सप्तमेन तावत् सन्ति धर्मा इत्य् उच्यते। अष्टमेन चेमे ऽस्येति। इत्थं प्रयोक्तव्या इति नवमेन। दशम् ऐकादशद्वादशैर् एतावन्तः प्रयोक्तव्याः, नातो ऽधिका इति। तत्रेदं विचार्यते, किं यजिप्रयुक्ता एते धर्माः, कथं यजिर् गुणवान् स्याद् इत्य् एवम् अर्थम् आम्नायन्ते, आहोस्विद् अपूर्वप्रयुक्ताः। कथम् अपूर्वं स्याद् इति। यदि यजिप्रयुक्ताः, [२]+++({7/3})+++ ततः सर्वार्थाः। अथापूर्वप्रयुक्ताः, ततो यथाप्रकरणं व्यवतिष्ठन्ते। किं पुनर् अत्र युक्तम्। अपूर्वप्रयुक्ता इति। अपूर्वं हि फलवत्। अफलो यजिः। फलवति च प्रयासो विधीयमानो ऽर्थवान् भवति। तस्माद् अपूर्वप्रयुक्ता धर्माः+++({7/4})+++। अतः परमाचार्यस्य सूत्रोपन्यासः, श्रुतिप्रमाणत्वाच् छेषाणां मुख्यभेदे यथाधिकारं भावः स्याद् इति। मुख्यान्य् अपूर्वाणि। तानि हि फलवत्त्वात् प्रधानानि, प्रधाने च मुख्यशब्दः। तेषां भेद उक्तः शब्दान्तरादिभिर् हेतुभिः। तस्मिन् मुख्यभेदे सति यथाधिकारं भावः स्यात्, शेषाणाम्। ये यस्यापूर्वस्याधिकारे प्रकरणे+++({7/5})+++ शिष्यन्ते, ते तस्यैव भवेयुः। श्रुतिप्रमाणत्वाद् अयम् अस्यापूर्वस्य शेषः, अयम् अस्येत्य् अत्र श्रुतिर् एव प्रमाणं क्रमते। न प्रत्यक्षादीनाम् अन्यतमत्। श्रुत्या च ये यस्य प्रकरणे श्रूयन्ते, ते तस्यैव भवितुम् अर्हन्ति। न चान्यस्योक्तो ऽर्थो ऽन्यस्य भवति। न हि यद् देवदत्तस्य ग्रामाच् छादनादिकम्, तद् यज्ञदत्तस्य भवति। तस्माद् यथाप्रकरणं व्यवस्था धर्माणाम्।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२ ७,२</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/mImAMsA/pUrvA/granthAH/shabara-bhAShyam/07_adhyAyaH_7/02_72/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/mImAMsA/pUrvA/granthAH/shabara-bhAShyam/07_adhyAyaH_7/02_72/</guid>
      <description>साम्नो ऽभिधानशब्देन प्रवृत्तिः स्याद् यथाशिष्टम् // MS_७,२.१ // इदं श्रूयते, रथन्तरम् उत्तरयोर् गायति+++({7/87})+++, कवतीषु रथन्तरं गायति+++({7/88})+++ इत्येवमादीनि समाम्नायन्ते। तत्र चिन्ता, किम् इहातिदिश्यते इति। ननु यद् रथन्तरादिभिः शब्दैर् उच्यते, तद् अतिदिश्यते। बाढम्। तद् एव तु न ज्ञायते किम् एभिः शब्दैर् उच्यत इति। ननु सिद्धम् एतत्, गीतेषु सामाख्या+++({7/89})+++ इति। तथा सिद्धस्याक्षेपः करिष्यते। स एव तु निर्णयो भविष्यति। यदिओ स एव निर्णयः, किम् अर्थः आक्षेपः। दार्ढ्यार्थः, स्थूणानिखननवत्। तत्र किं प्राप्तम्। तद् उच्यते, स स्तोभस्वरकालाभ्यासविकारायां हिङ्कारप्रणवप्रस्तावोद्गीथप्रतिहारोपद्रवनिधनवत्याम् ऋचि गीतौ+++({7/90})+++ सामशब्दो ऽभियुक्तैर् उपचर्यते+++({7/91})+++। तस्मात् संशयः। उच्यते, ननु गीतौ सत्यां भावाद् नानाख्यस्य संस्कारकर्मणो वाचका एते शब्दा इत्य् उक्तम्। तद् एवेदम् उक्तम् आक्षिप्यते। नेमे संस्कारस्य वाचकाः। किं कारणम्। अकर्मकाले प्रयोगात्। अकर्मकाले साम प्रयुज्यते। न च संस्कारकर्मणि प्रोक्षणावक्षेपणपर्यग्निकरणादीन्य् अकर्मकाले प्रयुज्यन्ते। प्रयोजनाभावात्। अथ नु [२०]+++({7/92})+++ मन्त्रा एते, ततो ऽन्व् अहं स्वाध्यो ऽध्येतव्य इति नियमाद् अकर्मकाले प्रयोगो युज्यते। तस्माद् ऋचां नामानि। किं च, संज्ञाभेदात्। संज्ञाभेदश् च भवति, रथन्तरं बृहद् इत्येवमादिः। स एकत्वात् संस्कारकर्मणो अनर्थकः। एकेनैव हि तदा पर्याप्तम्। यथा गीतिर् इति। अथर्चां नामानि, ततस् तासां भेदात् संज्ञापृथक्त्वं युक्तम्। अपि च। यदि गानं रथन्तरं गानं च बृहत्, इदं रथन्तरम् इदं बृहद् इति पृथक्त्वेन संज्ञानिवेशो नोपपद्यते। ऋङ्नामत्वे तूपपद्यते। किं च, विकारपृथक्त्वात् तु। प्रतिसाम च विकारपृथक्त्वात्। प्रतिसाम च विकारपृथक्त्वं दृश्यते। तद् एकत्वाद् गानस्य, अनुपपन्नम्। संस्कारभेदे हि विकारपृथक्त्वं दृष्टम्। तद् यथा, अवहन्तेस् तण्डुलीभावः, पिषेश् चूर्णम्। न त्व् एकस्य तण्डुलीभावश् चूर्णनं च। अथर्ङ्नामान्य् एतानि। तत ऋचां भेदाद् विकारपृथक्त्वं युज्यते। तस्माद् ऋङ्नामानीति। तत उत्तरं पठति, साम्नो ऽभिधानशब्देन प्रवृत्तिः स्याद् यथाशिष्टम् इति। साम्नो ऽभिधानशब्देन यथाशिष्टम् प्रवृत्तिः स्यात्। यच् छिष्टं प्रवक्तृभिः शिष्येभ्यः। किं च शिष्टम्। स्तोमादिविशिष्टा ऋक् साम, सा प्रवर्तेत। किं कारणम्। तस्या रथन्तरादि नामधेयम् इति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३ ७,३</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/mImAMsA/pUrvA/granthAH/shabara-bhAShyam/07_adhyAyaH_7/03_73/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/mImAMsA/pUrvA/granthAH/shabara-bhAShyam/07_adhyAyaH_7/03_73/</guid>
      <description>उक्तं क्रियाभिधानं तच्छ्रुताव् अन्यत्र धर्मप्रदेशाः स्यात् // MS_७,३.१ // नाम्ना धर्मप्रदेशं वक्ष्याम इत्य् आदौ प्रतिज्ञातम्, सो ऽयम् उच्यते। कुण्डपायिनामयने श्रूयते, मासम् अग्निहोत्रं जुहोति+++({7/133})+++ इति। तत्रैतत् समधिगतम्, नैयमिकाद् अग्निहोत्रात् कर्मान्तरम् एतद् इति। अधुनाग्निहोत्रशबश् चिन्त्यते, कथम् अयं प्रयुक्त इति। तदर्थम् आरभ्यते, उक्तम् क्रियाभिधानं तच्छ्रुताव् अन्यत्र विधिप्रदेशः स्याद् इति। उक्तम् आदौ, क्रियाभिधानं कर्मनामधेयम् अग्निहोत्रशब्द इति तत्प्रख्यं चान्यशास्त्रम् इत्य् अत्र। तस्यान्यत्र श्रुतौ कौण्डपायिनाम् अयनीये जुहोतौ विधिप्रदेशः स्यात् धर्मप्रदेशः+++({7/134})+++। नैयमिकस्याग्निहोत्रस्य ये धर्मास् ते ऽस्मिन्न् अनेन नाम्नातिदिश्येरन्। किं कारणम्। उच्यते, परशब्दो ऽयं परत्र वृत्तः, परशब्दस्य परत्र वृत्तौ तद्वद्भावो गम्यते। स यत्र विज्ञातो भवति तत्रानूद्यते। यथा सिंहो देवदत्त इति। यत्राविज्ञातस् तत्र विधीयते। यथा अमी पिष्टपिण्डाः सिंहाः क्रियन्ताम् इति। इह चाविज्ञातो ऽस्य जुहोतेर् अग्निहोत्रवद्भावः। तस्मात् स विधीयते। मासम् अग्निहोत्रं जुहोतीति, अग्निहोत्रवज् जुहोतीति। कथं पुनर् असति वतिप्रत्यये [३२]+++({7/135})+++ वत्यर्थः शक्यो ऽवगन्तुम् इति। उच्यते, साहचर्यात्, अग्निहोत्रशब्दो ऽयं कर्मणा संबद्धः, तत्सहचरितदोहनादिधर्मवत्तां लक्षणया शक्नोति गमयितुम्। शक्नोति चेद् गमयितुम्, प्रदेष्टुम् अपि शक्नोति+++({7/136})+++। एवम् अनत्रेणापि वतिम्, वत्यर्थः शक्यो ऽवगन्तुम् इति।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४ ७,४</title>
      <link>https://vvasuki.github.io/mImAMsA/pUrvA/granthAH/shabara-bhAShyam/07_adhyAyaH_7/04_74/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vvasuki.github.io/mImAMsA/pUrvA/granthAH/shabara-bhAShyam/07_adhyAyaH_7/04_74/</guid>
      <description>इतिकर्तव्यताविधेर् यजतेः पूर्ववत्त्वम् // MS_७,४.१ // अनारभ्य किंचिच् छ्रूयते, सौर्यं चरुं+++({7/250})+++ निर्वपेद् ब्रह्मवर्चसकाम+++({7/251})+++ इति। तत्रैषो ऽर्थः समधिगतः, यागो ऽयं चोद्यत+++({7/252})+++ इति, यजतिस् तु द्रव्यफलभोक्तृसंयोगाद् एषां+++({7/253})+++ कर्मसंबन्धाद्+++({7/254})+++ इति। तथेदम् अप्य् उक्तम्, कर्मफलयोः संबन्धे कर्म गुणतः, फलं प्रधानत इति, प्रत्यर्थं चाभिसंयोगात् कर्मतो ह्य् अभिसंबन्धः, तस्मात् कर्मोपदेशः स्याद् इति। इदम् अपि चोक्तम्, यजिर् अपूर्वं साधयति। ततश् चापूर्वात् कालान्तरे फलं भवतीति, चोदना पुनर् आरम्भ इत्य् अत्र। एवम् एतस्मिन् सति सौर्यं चरुं निर्वपेद् ब्रह्मवर्चसकाम+++({7/255})+++ इत्य् अत्र सौर्ययागेनापूर्वं कृत्वा ब्रह्मवर्चसं साधयेद् ब्रह्मवर्चसकाम इत्य् एवं विज्ञायते। आह, यत्र तृतीयायुक्तो यजिः, तत्र युक्तो गुणभावाभ्युपगमः। यथा, ज्योतिष्टोमेन स्वर्गकामो यजेति+++({7/256})+++ इति। इह त्व् असत्यां तृतीयायां कथं तृतीयार्थो गम्यत इति। उच्यते, किम् अत्र तृतीयानिर्दिष्टेन यजिना कार्यम्। यदा स्वभावसिद्धः कर्मणां फलं प्रति गुणभावः। यत्राप्य् असौ श्रुतः, तत्राप्य् अकिंचित्कर एव, गतार्थत्वात्। तथा, यत्रापि द्वितीया श्रुतिः, यथाग्निहोत्रं जुहुयाद् इति, तत्रापि विभक्तिव्यत्ययो वा, ईप्सितत्वस्य+++({7/257})+++ वाविवक्षा कामं वानर्थक्यं स्यात्। न तु कथंचिद् अपि कर्मणः प्रति गुणभावः शक्यो ऽपह्नोतुम्। तस्माद् यागेनापूर्वसाधनम् अत्रोच्यते। तत्र यागो विज्ञायते। [५४]+++({7/258})+++ लौकिको ऽसौ पदार्थः। तेन तु कथम् अपूर्वं साध्यत इत्य् एतन् न विज्ञायते। इह तु यागेनापूर्वं साधयेद् इत्य् एतावद् एवोक्तम्। कथं साधयेद् इतीतिकर्तव्यता नोक्ता। येषां चार्थानां ज्ञायत एवेतिकर्तव्यता, तेषां कर्तव्यत्वमात्रम् उपदिश्यते, यथा, ओदनं पचेद् इति। येषां तु न ज्ञायते, ते सहेतिकर्तव्यतयैवोपदिश्यन्ते। यथा दर्शपूर्णमासौ। एवं चेन् नूनं ज्ञायते, यागेनापूर्वनिर्वृत्ताव् इतिकर्तव्यता यस्माद् उक्ता+++({7/259})+++ तस्मान् नूनम् असाव् अस्तीति। आह, यद्य् अस्ति लोके, ततो ज्ञायेतैव। अथ नास्त्य् एव, कथं शक्या ज्ञातुम् इति। उच्यते, बाढम् अस्ति, लौकिकी वैदिकी च। लौकिकी तावत् पार्वणस्थालीपाकादिषु, वैदिकी दर्शपूर्णमासादिषु। यदि तत्पूर्वा एताश् चोदनास् तदपेक्षाः, सौर्ययागेनापूर्वं साधयेत्, यथाज्ञातयेतिकर्तव्यतयेति, ततो युक्त इतिकर्तव्यताया अविधिः। न च विधीयते। अत इतिकर्तव्यताया अविधेर् यजतेः पूर्ववत्त्वं, विहितेतिकर्तव्यताकत्वम् इति।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>